【香港電影考古】楚原叔70年代以後電影年表整理 + 嘗試搵出佢口中嗰幾部仆街片

楚原叔全盛期始終係1970年代
據本人了解，再追查返楚原叔個電影執導年表（Wiki + 部分稍作時序修改），有以下發現：

===

1970年以前大多都係國、粵語片，不贅。

===

楚原叔國泰電影公司時期作品：
1970年 《玉樓春夢》 陳曼玲、楊群
1970年 《火鳥第一號》 陳曼玲、張沖
1970年 《龍沐香》 陳曼玲、高遠
1970年 《錄音機情殺案》 張沖、南紅
1970年 《我不要離婚》 陳思思、張沖

1970年，《龍沐香》係一套好成功的武俠片，打響咗楚原叔名堂

====

1971年，楚原叔加盟邵氏

1971年 《火併》 凌波、汪萍、金漢
1971年 《一劍勾魂》 陳思思、田青
1972年 《大殺手》 李菁、金漢
1972年 《愛奴》 何莉莉、岳華
1972年 《壁虎》 陳寶珠、岳華
1973年 《煙雨斜陽》 唐寶雲、湯蘭花、柯俊雄
1973年 《七十二家房客》 沈殿霞、陳美華

到加盟邵氏之後，楚原叔其實頭幾部都係拍武俠武打片，到《愛奴》就係楚原叔經典艷情片，亦都好收得。楚原叔一路都好想拍文藝片，始終佢最先都係拍粵語片起家。跟住《七十二家房客》就當然係最經典之作，亦係佢最賣座嘅戲，令佢可以聲價十倍。《七十二家房客》大家都認識，最後當年係收到成500幾萬票房，打破香港票房紀錄。

====

呢幾套相信就係楚原叔口中嗰幾部仆街片：

1973年 《土匪》 岳華、施思、陳鴻烈
1973年 《小雜種》 宗華、李麗麗、劉丹
1974年 《舞衣》 何莉莉、岳華、凌雲、井莉
1974年 《朱門怨》 李菁、凌雲、井淼
1974年 《香港七十三》 岳華、井莉
1975年 《新啼笑因緣》 井莉、宗華、李菁、施思
1975年 《大劫案》 陳觀泰、凌雲、岳華
1976年 《辭郎洲》 蕭南英、丁敏

跟住楚原叔就正正想食住《愛奴》、《七十二家房客》呢兩套非武俠片嘅聲勢繼續拍一啲文藝片，但係可惜事與願違，亦都就係以上呢幾部非傳統武打或者文藝、時裝片，跌到得返100萬票房到，甚至無。其中，根據香港粵語片研究會易以聞先生，1974年嘅《舞衣》，係口碑不俗仍只得70餘萬票房。（易以聞：《小樓殘夢》（1974/79），個人wordpress 20120729；）
同年，其實楚原叔都拍咗套《小樓殘夢》，但係最後都係因為票房差而即刻畀邵氏雪，一路雪到79年、楚原叔聲勢上返先有得上，見下。

1976年一套改編自潮劇的《辭郎洲》，更加係邵氏票房新低。可以參考以下呢段考究：

其中最值得考究是，作為超級精打細算的電影老闆方逸華，有沒有需要故意讓楚原難堪。有人對你很差，究竟故意針對你一個，還是他根本對全世界都尖酸刻薄，兩者有重大分別。首先楚原自己承認《七十二家房客》後，他拍了幾部仆街片，其中一部仆得最經典是由蕭南英、丁敏主演的《辭郎洲》，是他滿以為香港有近百萬潮州人口，所以必定會大賣的潮劇電影，結果《辭郎洲》破了邵氏票房新低紀錄。本來已對廣東仔有保留的邵逸夫方逸華，對大上大落的楚原起了戒心是很自然的事。事實上楚原品性隨和，沒有在電影圈掙到像同期李翰祥、張徹等大導演的權力和霸氣，他提出拍《帝女花》亦被邵氏斷然拒絕，反而由嘉禾吳宇森冷手執個熱煎堆。後來楚原向邵逸夫提出拍《流星蝴蝶劍》，邵逸夫正猶豫之際，剛巧倪匡在場，幫了句口「這將會是古裝版《教父》呀！」《流星蝴蝶劍》才開拍成功，古龍小說電影系列的風潮，的確由楚原掀起。為此他亦多次對倪匡表達感激之意。

（金成：〈難堪〉，立場新聞 20180417；）

楚原叔文藝既然唔成功，佢當然亦都同時希望拍返武俠片，所以都相信係呢段時期，發生楚原叔口中《天龍八部》撕通告事件。

=======

1976年 《流星蝴蝶劍》 宗華、陳萍、王鍾、岳華
1976年 《五毒天羅》 岳華、井莉、羅烈

之後，楚原叔無放棄，繼續遊說邵逸夫翻拍武俠片，根據金成所講，最後成功拍到《流星蝴蝶劍》其實都係因為倪匡先生。《流星蝴蝶劍》最後收到接近160萬票房，楚原叔重振聲威，亦都正式掀起拍古龍小說電影以至電視劇熱潮至今。

1976年 《天涯明月刀》 狄龍、羅烈、井莉
1977年 《明月刀雪夜殲仇》 狄龍、劉永
1977年 《楚留香》 田青、狄龍、岳華、苗可秀
1977年 《多情劍客無情劍》 狄龍、井莉、爾冬陞、余安安
1977年 《三少爺的劍》 凌雲、陳萍、爾冬陞
1977年 《白玉老虎》 狄龍、蕭瑤、施思
1978年 《繡花大盜》 劉永、岳華
1978年 《倚天屠龍記》 爾冬陞、余安安、羅烈
1978年 《倚天屠龍記大結局》 爾冬陞、余安安、井莉
1978年 《蕭十一郎》 狄龍、井莉、李麗麗
1978年 《蝙蝠傳奇》 狄龍、岳華
1979年 《孔雀王朝》 姜大衛、井莉 獲第二十五屆亞洲影展最佳動作片導演獎
1979年 《圓月彎刀》 爾冬陞、汪明荃
1979年 《小樓殘夢》 井莉、凌雲
1979年 《絕代雙驕》 傅聲、伍衛國、文雪兒

最後就係因為《流星蝴蝶劍》的成功，邵氏最後終於放手畀楚原叔拍盡武俠片，最後先有《天涯明月刀》、《多情劍客無情劍》、《三少爺的劍》、《倚天屠龍記》上下集、《蕭十一郎》、《絕代雙驕》呢堆好成功的邵氏70年代武俠片，先後捧紅咗狄龍大哥、今日貴為大導演的爾冬陞、岳華，余安安同文雪兒亦都係嶄露頭角。

呢個就係爾大導，嗰時好靚仔，楚原叔提拔佢擔正

=====

1980年 《無翼蝙蝠》 井莉、爾冬陞、歐陽佩珊
1980年 《英雄無淚》 林正英、高雄
1980年 《碟仙》 井莉、凌雲、林珍奇
1980年 《插翅難飛》 狄龍、白彪、井莉
1981年 《魔劍俠情》 井莉、狄龍、傅聲
1981年 《陸小鳳之決戰前後》 劉永、岳華、白彪
1981年 《黑蜥蜴》 爾冬陞、潘冰嫦
1981年 《書劍恩仇錄》 狄龍、白彪
1982年 《楚留香之幽靈山莊》 狄龍、羅烈、戴良純
1982年 《浣花洗劍》 岳華、羅烈、劉永
1983年 《妖魂》 莫少聰、翁靜晶
1983年 《日劫》 爾冬陞、鍾楚紅
1983年 《大俠沈勝衣》 狄龍、井莉
1984年 《魔殿屠龍》 爾冬陞、狄龍、鍾楚紅
1984年 《愛奴新傳》 余安安、胡冠珍、萬梓良
1985年《花心紅杏》 鍾楚紅、梁朝偉、夏文汐
1985年 《替槍老豆》 萬梓良、夏文汐
1986年 《偶然》 梅艷芳、張國榮、葉童、王祖賢、朱江
1987年 《良宵花弄月》 呂良偉、龔慈恩、梁韻蕊
1988年 《大丈夫日記》 周潤發、王祖賢、葉蒨文
1990年 《血在風上》 李子雄、陳玉蓮
1990年 《李香君》 紅線女、羅家寶
1990年《小偷阿星》 周星馳、胡慧中、陳觀泰
1993年 《菩提有鬼》 鄭浩南、張敏

之後1980年代，始終武俠片熱潮消散，楚原叔啲片都係退返落嚟，但係80年代中楚原叔亦都能夠成功追上潮流拍到一啲時裝片，例如梁朝偉處女作《花心紅杏》、乃至大家都好熟悉的《大丈夫日記》、《小偷阿星》等。楚原叔1993年以後，無再執導，多任演員。

===

其實由以上見到，楚原叔啲戲票房的確係起起跌跌，時而大收、時而仆街，但係佢堅持拍到自己亦文亦武的片種，最後都為香港電影作出重大貢獻，尤其是開創咗拍武俠小說片呢個風潮，值得致敬。

Support

樓主咁好心機
我都唔好意思唔留言

溫故知新。

我上年個粵語片、粵劇post都係無乜人推

兄！！！

lm

推

一直都唔知楚原叔係做導演

細個睇tvb套疆屍劇，已經覺得佢好好戲。
仲有梁朝偉套精裝難兄難弟，佢都演得好好

楚原叔第一套真係成名作，一定係《可憐天下父母心》1960。白燕同埋楚原叔伯爺張活游，都係50年代中聯影業公司靈魂人物，就係佢地正式提升香港粵語片藝術水平，楚原叔相信都係好大成都因為佢伯爺而拍咗咁多好戲。

strong post push push

以前細個都係知佢做戲,大個左先知佢導過咁多經典
好想睇返以前D古龍電影

希望各位認識多啲粵語片同早期香港電影

有部分好似上網搵到

不過當然希望香港電影資料館再趁呢個時刻上多次楚原叔啲戲

好有心機 支持

幫推

分析得好好

好詳細
辛苦了

果對金器, 足證楚原叔江湖地位

點可以無佢數六嬸精彩既speech

高質post
睇完真係學到嘢

2017

2015

連埋你呢條2016，呢幾年啲片全部都係章國明揸機，好搞笑

最記得警察故事, 佢飾演朱滔呢個奸角

好開心，竟然因為楚原叔可以令連登一個講早期香港電影的post有人注意，我好開心

歡迎大家入埋嚟呢個post認識多啲粵語片
【本土文化】有無人傾下粵語片 / 粵語長片？

正評

push

細個對佢印象淨係記得佢做陀槍師姐

我除左佛祖,就最記得演真情倒轉左gameboy黎打

其實有冇巴打知道, 楚原的老豆是張活游

爾冬陞後生真係好靚仔 不過佢好憎自己係邵氏拍嘅電影 話想燒曬啲底片

我記得流星蝴蝶劍有啲對白好好笑

可憐天下父母心

吳楚帆（出任董事長）、白燕（出任副董事長，於1961年接任董事長）、張活游、紫羅蓮、李清、容小意、黃曼梨、梅綺、小燕飛及張瑛

呢堆名真係極度重要，就係佢地將香港粵語片提升到一個藝術、文學水平，可以咁講，第一個香港電影新浪潮其實就係佢地

中聯影業公司，全名中聯電影企業有限公司，簡稱中聯，於1952年11月成立，是一群志同道合的電影工作人，組織可以主導自主藝術意向的仝人電影製作公司，以拍攝反映社會現實、維護藝術尊嚴的影片為製作方針，提高粵語片水準為己任，抵抗當時粗製濫造的粵語片，被稱為「香港電影光榮旗幟」。

中聯電影是傳統文學的延伸，繼承五四新文學運動傳統反封建、反傳統、批判社會的現實主義，其中又以改編自「激流三部曲」的影片《家》、《春》、《秋》為代表作。

高質

前幾年無綫重播七十二家房客
真心好睇 完全唔覺得過時
睇返何守信肥蛆秋官好親切

樓主

係
不過無可否認，佢真係因為三少爺的劍紅過一排

到幾年前，佢都自己拍返新版三少爺的劍向楚原叔致敬

肥姐上海婆個造型

好鍾意睇佢做戲
細細個睇呢班老野既戲好有親切感，仲有秦佩，胡楓.......

好耐先知原來佢做導演 仲咁成功

正評比樓主咁有心機搵資料同整理

心機野 幫推

Respect & Support

Lm

記得梅綺好似信左邪教😞

到最後都無拍到天龍八部

唔想吹奏楚原叔，始終唔係佢個代人！要分析都唔了解！但一套佢嘅戲真係要俾個叻佢，上邊都有提，叫愛奴！

愛奴可以係話前衛，因為講嘅係女同性戀者嘅電影！好唔好睇我唔評論，年代唔同口味唔同！但絕對係前衛！至少係佢嘅年代！

有興趣睇多啲香港電影歷史

強帖留名, 多謝樓主用心揾料!

我都係睇開佢做戲
多謝樓主令我增廣見聞

原來楚原同周星馳合作過
套戲仲有方中信

細個唔多睇電視，但係就成日見到楚原叔，開頭以為佢同回魂夜個婆婆個啲一樣只係單純喜歡演戲，係直到最近先知原來咁猛料，我亦都好中意睇馮淬帆做喜劇，但真係睇頒獎禮先知係楚原叔徒弟

樓主好有心
留名支持

狄龍成個古代人咁
幾條片影到佢都喺度吟詩

最近搞乜黎
番丁楚原

以前啲演員導演真係好有文化修養同氣質
依家就成班mk仔

對楚原印象主要都係大頭綠衣鬥彊屍同大馬拿督，睇完金像獎先知佢做導演拍過咁多戲

Like

巴打好有心
我都對香港電影好有興趣奈何始終現代人都係止步於現代電影

有冇楚原叔必睇電影推介等大家了解下？
除了楚原叔電影外仲有冇香港必睇電影推薦？
同埋除左樓主推薦外奈何入手真係有d難度
可唔可以講下樓主你係點接觸同埋年輕新一代可以點接觸？

巴打好有心

樓主大學讀咩？

真係獲益良多

髮型又唔襯面型 面型又撞返身型
係撞到嘭嘭聲呀晶哥

巴打

pish

唔知係咪關配音事
頭一次睇認唔到係佢

有心，幫推

正評再推post

支持樓主

呢個作者資料有錯
辭郎洲並唔係楚原計算巿場錯誤而仆街之作
根據佢所講係奉邵逸夫之名拍出黎應酬潮州富豪

楚原自傳

為潮州人拍戲曲片
話說有一天，邵先生歡宴潮州大亨，宴會之前，放映「流星蝴蝶劍」，那時邵老闆每年必定有兩個月每天輪流請客，今天上海大亨，明天廣東財主，後日是政府要員，有時傳播界的精英……等。亦即宴會之前必指定看一出當時邵先生認為最有娛樂性的電影(那年剛巧是「流星蝴蝶劍」)，放映完畢，在席上來賓少不了禮貌地贊幾句。聽說當時有位大亨說：「戲好就好，不過為什麼邵先生不拍一部潮州片給我們潮州人看看。」邵先生馬上指著當時席上蕭南英小姐(是大陸著名潮劇演員，七○年代到香港定居)說：「我很多次請她，她都不肯，這不關我事。」而席上的蕭小姐當時根本不知楚原是誰。她只說好，如果你找「流星蝴蝶劍」的導演來拍，我馬上拍。
我通常開工都是穿背心、短褲，著膠鞋不穿襪子，因為廠棚裡超過一百二十度，你還想我穿什麼。那天我正如常地在一邊抹汗一邊工作，突然製片走來告訴我說老闆叫我馬上上別墅。
到了別墅我看到嘉賓滿堂，而我卻污糟得連坐都不敢坐(我相信當時一定會有幾個人不相信我就是楚原)，跟著老闆問我要不要拍一部潮州戲曲片。我楞了一下；我本人是非常喜歡戲曲舞台劇(因為唱的都是詩或詞意境很美)，於是我一口答應下來。但當賓客全散去的時候，我悄悄地告訴老闆說：「潮州戲曲一定不會賣座」。但老闆只笑笑，說：「幾十萬，讓他們高興高興吧。」就這樣為了讓那些潮州大亨高興高興，而我也很開心地拍了一部潮州戲曲片「辭郎州」。說實在的，上這戲拍得不錯，不過看戲曲片的觀眾太少了，賣座奇慘(九○年我亦拍過紅線女小姐的一部粵劇戲曲片「李香君」，也同樣收場)。

九十年代長大已經冇咩機會接觸呢堆片
上面話好收得嗰啲都冇睇過
感覺電視好少重播 同已經好少人提起
除非自己搵嚟睇
樓主有冇齊呢啲片嘅網站推介？

高質post 巴打小心啲大學生抄你份文當功課

i see

我其實都係跟住琴日立場新聞一篇嘢講，實際係點我要再搵書先得
我始終唔係太信得過鄰國啲網， 雖然巴打你呢條就應該都係堅料，多謝

咁有心機出文 ,唔留言支持下點得

90後表示細細個係睇真情嗰d大, 成日見佢出鏡, 把聲好中氣又易認, 首推真係卡啦屋企

幾欣慰，見到楚原叔仲咁精神，雖然冇咩睇過佢導既戲，但好鍾意佢既演出

wiki 話梅綺最後自己搞咗個新約教會，詳情都係要搵返書，因為嗰陣時呢啲香港小史都比較多版本

高汁

LM

佢個配樂排場題材其實都唔錯，的確好新鮮，佢始終有劇情，唔係純風月片，應該歸做艷情片好啲

其實我大體都係跟住個wiki加下poster同比較可信source講，未必啱曬 真係要仔細睇的話就有排做，可以寫論文

最記得係佢創造咗香港第一個superhero，寶珠、南紅、謝賢嘅黑玫瑰，同果間機關屋。
1965 黑玫瑰、1966黑玫瑰與黑玫瑰 導演楚原

話說有一天，我正在廠棚拍戲的時候，突然方小姐找我，要我馬上去見她。當我一踏入她辦公室時，馬上聽到她的聲音：「楚原，你的『三少爺的劍』明天就拍完，後天開什麼新戲？」老天啊，我明天才拍完，後天緊接著又要開新戲－－這回不要等九個月了。我回答說：「這幾個月我馬不停蹄地拍『白玉老虎』跟『三少爺的劍』，根本未替新戲作分場，怎麼開戲？」這回跟兩年前不同，兩年前是想拍拍不成，今天是非拍不可。

唔掂嘅時候，聽日開拍今日撕你張通告
掂嘅時候，聽日拍完後日就要開下一套

condom一樣

strong

其實佢比較賣座同流行度高嘅片始終集中係粵語片時代，例如：

1960 可憐天下父母心
1964 大丈夫日記上下集 (張英才版)
1965 黑玫瑰、1966 黑玫瑰對黑玫瑰
1967-68 玉女系列
1967玉女神偷(芳芳姐)、1968玉女痴情(寶珠姐)、1968玉女添丁(寶珠姐)

70年代開始有彩色片同武打題材，楚原叔都有跟到個潮流拍，但係起家就一定係國粵語片時代文藝片

因為嗰時啲電影公司都爭得好犀利，你一套戲唔掂就要即刻搵第二套上

邵氏後尾雄霸亞洲，主要因為導演演員多、戲種又闊，玩曬

左邊顧冠忠重好型

高質post!!

蘋果日報2005年報到。

話時話香港50-70年代電影業d人個個型到仆街，男嘅油頭窄身衫跳chacha、女嘅omega頭跳agogo

好，有機會的話睇下先
70年代後的必睇電影可唔可以列埋
你唔推薦真係好難入手

如果有人想睇，我考慮下重post粵語片，甚至整理下其他早期香港電影導演嘅資料

其實呢個post都講咗

70年代楚原叔電影可以分幾種，武俠(大收)、文藝(無咁收得)、七十二家房客

愛奴真係好前衛，大家可以睇一睇，雖然露骨位而家睇落可能有啲奇怪，但係當時嚟講已經走到好前

推到比方逸華回魂

好有心機

上年路過新光戲院見有72家房客重上大銀幕

樓主好有心 幫推

支持。

雖然唔想同CCTVB 賣廣告，但係如果想睇昭氏片，MYTVSxxxx 有好多

邵氏片，打錯自膠

人生大致分幾種
由盛轉衰
由衰轉盛
無盛衰起伏
同大起大伏
楚原人生算係大喜大伏
最難玩真係大起大伏...
聽佢金像獎講既野就知道佢低潮日子有幾悲涼...

高汁留名

大丈夫日記真係幾好睇

拿督最深刻

好型

精裝難兄難弟其實好有(王晶嘅)message
據佢講佢係邵氏打工時楚原教左佢好多
楚原加上佢自己老豆王天林嘅遭遇令到王晶拍戲完全以錢為目標
然後佢用呢套戲去幽王家衛個類藝術電影一默
但係又話自己都好欣賞王家衛
不過佢個人務實，自己唔會拍

粵語片難拍? NO WAY 呀

你知唔知我邊個，金牛獎最佳導演

不過楚原叔成就真係好大，而且條路本身唔易行

自己影壇自己救

有冇舊戲修復過做正版Bluray發行？

高質留名

乜撚野片黎 宜家邊有人睇呢啲垃圾

前幾年見DVD多

Steve jobs咁款

天映基本上買曬邵氏片權，出咗好多DVD

因為佢係真係地道廣東人，以前始終唔多唔少又係有啲山頭主義(阿姐講嗰種，好耐架喇)

張徹、胡金銓分別係上海、北方人，李翰祥臺灣人，佢哋嗰種武俠係豪氣排場極大，楚原叔係文武兼合

唔比正皮唔得！！！！！！ 冇負皮啊 樓豬好波！ 支持！

上果排睇完阿叻果套爛賭英雄。楚原叔果種笑起上來帶點陰寒，同阿King Sir都有得fight。

細個睇真情覺得拿督好衰格又好笑，估唔到原來係大導演咁勁

唉，以前港產片一年開幾百部，良莠不齊。依家有冇兩十套呀？

多情劍客無情劍正！

留名

其實而家香港電影雖然唔係輝煌，但都叫做收復返唔少失地，一套好的電影，仍然可以吸到過千萬票房，但上面一套閒閒地都幾億。

在商言商，根本上面係屌打，不過作為香港人，見到好的香港電影，咪入場支持，見到好的香港歌手和歌曲，咪買碟支持。

以前小學果時都係因為睇咗楚原啲古龍武俠片先令我有興趣睇古龍小說

係咪假髮？

楚原：我就係電影
黃子華：我記得你啊 你係果個楚活遊！！

呢度兩萬！買返果句師父

po下我個探花郎先

正呀 終於見有人講舊電影

之前亞視執果時無線買哂佢D粵語片 而家要搵舊片都要係要無線咖啦

狄龍、謝賢後生果時D相

樓主真係好有心機

我記得好多年前電影金像獎定TVB已經講過楚原， 話佢成屋都係電影劇本冇人搵佢拍戲， 個時先知佢原來係導演。

的確係好齊...有個七八十歲的親戚用mytvshiter睇鱷魚淚果個年代的舊片舊劇集睇得好開心

仲有楚留香

好正啊狄龍大哥

話時話，不如直接開個港產片討論區

天涯明月刀

宋兄

果然做粵語片有時機因素，上年我趁于素秋過身後做一個粵語片post無人推，今次楚原叔可能多人有共鳴就多人推

好有心 推一推

Pro
細個淨係知佢拍戲
唔知佢原來做過導演咁犀利

寫到咁仔細
唔留名都唔得了

巴打 有冇現代科幻 既粵語片推介？

不得不讚，樓主好有心機

其實好多綠葉配角好多粤劇名伶，國片粤片時代的明星導演黎

成日覺得佢個樣好似的啊婆

好似話佢本來想演戲
外型唔出眾先做幕後
老左又有機會做演員

楚原拍警察故事做奸角都好正
做白頭佬都好好睇

不過最經典應該係大頭綠衣鬥彊屍

點可以唔推
成龍食撚屎

心機野，支持樓主

strong post留明

好文就應推

真正考古post

岩岩諗起一個問題，係咪如果冇楚原七十二家房客呢d成功，香港係咪會冇粤語電影睇，做左國語片天下到現在？

唔係無，一路都有粵語片，只係當時主流大市場，邵氏，國泰，電懋(後尾畀嘉禾收購)呢堆大公司全部拍國語片，因為好搵，受歡迎，市場大

係到七十二家房客，真係粵語電影原來上到大檯，全年票房冠軍，邵氏見有利可圖，即刻係咁拍

神帖留名

Push

首推桂治洪大導演
佢拍咗好多靈幻，妖怪，邪魅，巫蠱類型、所謂cult的片

不過其實比較後期，70年代至80年代，早期粵語片相關題材我要再搵搵

桂治洪例如有：
1974，甘國亮代表作 《蛇殺手》

1980 《邪》

桂大導的確係邵氏電影鬼才

另外一位邵氏出名cult片王就係牟敦芾，佢最出名係1978《打蛇》，講鄰國人蛇史，呢套應該多啲連登仔識，好撚癲，血腥暴力雞姦都有

再另外有套好撚cult又係
李修賢 《中國超人》 1975
呢套大家去搵搵，好好笑

中國超人好似倪匡編劇

係

留名學嘢

屌,我啱先正想同你討論桂治洪
btw我最鐘意睇古之色狼

其實凶榜係咪真係咁恐佈?我見好多時都寫必睇之一,但我連見鬼5分鐘都頂唔順要熄機

凶榜係好多元素撈埋一齊，茅山，西方乜都有

舊派殭屍片

講廣產片回會唔講杜大導
拍咩類型都得

轉載楚原回憶錄一小段 (部分內容作出了修飾及補遺)

《星光伴我行》(應為《星光伴我心》)是我近年來看到的最好電影；而星光亦且伴我行了五十六年。

它伴我度過了抗日戰爭的童年，它伴我度過了國共內戰的中學，它亦伴我在大學的時候伏在案上讀「馬列主義」、「唯物辯證法」、「聯共布黨史」。

星光沒有變，只是我髮上已斑斑。

五十六年，俱往矣，該從何寫起。

●「邵氏」群星會

上半生讀了十五年書，一九五五年八月離開學校，「跌」入了電影界，拍了十五年粵語片廿一歲當副導演，做了兩年；廿三歲當正導演。過了十三年，粵語片沒落了，才正正式式地簽約當年趙曼怡先生主持的國泰機構，拍了當時所謂的「國語片」(現在沒有這名字了，因為香港上演的電影都是粵語)。

在這裡不能不先談一下當時的電影大勢。

粵語片已到尾聲，從一年兩百幾部到一年十幾二十部。

而國語片當時亦只有國泰和邵氏兩大公司－－其實兩者之間亦很懸殊；此外還有台灣拍的片子在香港上映，如早期的《養鴨人家》、《啞女情深》，後期的《家在台北》、《秋決》等；另外還有一個正在沒落的國聯公司，後期的出品亦很少，而在香港的國語片獨立製片，則幾乎沒有。

為什麼說當時國泰和邵氏勢力懸殊？且看當年兩家公司工作人員的大概(只有大概，因必有遺漏)。

邵氏單導演就有張徹、李翰祥、胡金銓、岳楓、程剛、嚴俊、高立、黃楓、羅維、陶奉、羅臻……一時記不起的幾十個大導演。

明星更不得了，林黛、李菁、方盈、李麗華、井莉、何莉莉、狄龍、凌雲、羅烈、嚴俊、凌波、樂蒂……一顆顆都是賣座保證的巨星，聽說當時邵氏的職、演員有兩千多人。

反觀國泰，自陸運濤先生死後，就愈來愈蕭條。當時導演連台灣在內的只有十多個，而演員亦比較新一些，如陳曼玲、李琳琳……等，此外還有很多只簽「部頭」的演員，所以工作條件和產品，兩者的確有點距離；尤其是賣座。

《火鳥紫丁香》是我一九六九年的作品，也是所謂我的第一部國語片。在當時「國語片」跟「粵語片」的界限是分得很清楚的。國語片代表製作嚴謹，粵語片代表次一等的製作(不過，說實在的，因市場關係，國語片平均來說是比粵語好。但在六十年代後期，很多優秀的粵語片無論製作誠意和藝術的探討都已經比普通的所謂國語片高)，而且國語片的工作人員，也自視比拍粵語片高人一等，至於導演，更不可同日而語。

一個「廣東仔」，單人匹馬地闖入國語片圈，不用說當然白眼橫加，到處碰壁。

●廣東仔導國語片

我轉拍國語片後第一次出事是當我拍第一幢布景開始時，第一天是先要將燈光弄好，俗稱「打光」。當時我以為「打光」是電工的工作，要我導演進廠幹什麼？於是只吩咐了副導演(當時的副導演是馮淬帆)鏡位在那裡，叫他負責。於是我便慢條斯理地過了個多小時才進廠。誰知一到廠房燈已全部關掉，人也走光。我問馮淬帆到底怎麼回事？馮淬帆無精打采地告訴我，劇務去打小報告說導演不來，工作人員沒法工作，於是製作經理孫家震一怒之下，改期。

原因是導演沒有入廠－－罪名應該是沒有責任感，或者耍大牌。其實如果我不是初入國語片圈的廣東導演，事情是非常簡單，只要多等半個小時，或者打個電話找找不就成了嗎？(反過來，後來我入了邵氏當導演，卻常常在打光那一天不進廠，把鏡頭位置告訴副導演就算了)。

雖然第一天吃了一記悶棍，還好，拍攝得倒非常順利。當時的男女主角，張沖兄和陳曼玲小姐都非常合作；如果沒有記錯，這部戲三個月內已經拍好。

《火鳥紫丁香》是一部所謂「占士邦式」的電影，男女主角都是打不死的英雄，劇情極盡懸疑刺激的能事。當電影送到新加坡總公司的時候，得到的評語到現在我還是想不通。

評語就是－－好是好，不過廣東味重一些。

廣東有味的嗎？再者到現在我還是想不出他們用什麼嗅出來的？第二部國語片是改編自名小說家亞加絲的《錄音機情殺案》。當時是一九七○年，受《男歡女愛》(A Man and a Woman)*手法影響之外，還湧現了一批傑出而不循古舊電影手法拍攝的電影工作者，如費里尼、高達、杜魯福、安東尼奧尼……等等。不單這樣，當時的電影結構，除了已有的蒙太奇名稱之外，還有所謂「確立奇」(正確的名稱記不清楚)－－就是常常插入不同場景的畫面來表達當時演員的心態，或導演本人企圖表現的意圖；還有大量六格、八格的閃現(一秒的時間膠卷是二十四格)。

那時的電影最講究的就是「影像」換言之，即注重攝影和畫面的營造。當時的確有很多突出作品，最具代表性的應推費里尼的《露滴牡丹開》(La Dolce Vita) 和《八部半》(8½)。而我個人最偏愛的是安東尼奧尼的《春光乍洩》(Blow Up)。

●大膽拍起武俠片

好了，還是回頭談我的《錄音機情殺案》吧，一來由於是偵探片，二來由於當時潮流趨向，所以不用說拍來一定是一部很花腦筋才看得明白的電影，而後果亦一定不會賣錢。因為歷史證明，電影觀眾是絕對不肯動腦筋去看電影的；不單這樣，連咀嚼也嫌費事，最好一張口就吞下去，不經大腦，最好連動動牙關也「慳番(省了)」。

雖然《錄》片又是一部失敗的作品，但卻是我一生中另一個段落(聽說當時邵逸夫先生就是看了這部片子才把我簽入邵氏，這是後話)。

第三部片子是一部文藝片－－《玉樓春夢》，由陳曼玲小姐和楊群先生主演的，合演的還有當時還是新人的－－秦祥林。

這部片子拍得很美，當年的亞洲影展，它得了最佳美術指導獎。而負責這部片子美術設計的是老前輩包天鳴先生和黃志強兄－－亦即現在香港著名影評人石琪。可惜故事沒有什麼突出，離不開藝人失意和絕望的愛情，再加上絕症，真的成了票房「絕症」。結果照舊－－票房失敗；但由於這次與楊群兄的合作，遂產生了下一次「難過的意外」。

經過了三次的嘗試，占土邦片、偵探片、文藝片，都失敗。終於要嘗試拍攝一生中第一部武俠片《龍沐香》。當時的影壇正是張徹導演的武俠片呼風喚雨的年代－－《獨臂人》、《金燕子》、《十三太保》，一連串都是我們在街上排隊買票的名字。真有張徹一出，誰與爭鋒的氣概。

武俠片對我來說是非常陌生，所以故事上盡量地堆砌國仇家恨、兒女私情、兄弟親情、反臉無情；用得上的情都「塞」進去了，以補技巧之不足，但儘管我怎樣「塞」，技巧不足就是不足。比如說，單打獨鬥、刀來劍往，應該用短鏡頭比較有力，而楚先生卻偏來一個遠鏡頭貪畫面美；又比如，很多致命的一擊，用主觀鏡頭才有效果，而楚先生卻用了客觀鏡頭，說這種比較清楚。

又比如，應該分十及二十個鏡頭拍攝才達到目的，而我卻放棄這段「蒙太奇」的結構，而用一個鏡頭直落，結果演員來一個三四十招，吃力不討好，而戲的本身又達不到效果。總之，錯漏百出，這部電影的演員配搭、布景、製作都很好，就是壞在一個沒有經驗的導演；但對我來說卻得了一次經驗－－失敗的經驗。

*此處為個人推敲，source的原句為“當時是一九女愛」手法影響之外”

好勁

我搵唔到佢本書

我費事轉載咁多，想睇可以去林奕華fb，呢排佢成日講楚原

楚原訪問記 - 陸離（原載於《中國學生週報》第719期）

這 一 天 ， 大 夥 兒 去 看 黑 澤 明 《 赤 鬍 子》 的 試 片 ，楚 原 也 在 ， 劇 終 ，楚 原 說 ，大 家 去 吃 飯 ，如 何 ？ 席 間 眾 人 乘 機 提 出 問 題 ， 請 楚 原 解 答 ，楚 原 談 笑 風 生 ，率 直 坦 白 ，眾 人 一 邊 聽 一 邊 吃 ，樂 也 融 融 ，就 只 苦 了 做 紀 錄 的 陸 離 ， 寫 得 字 來 吃 不 得 ，幾 乎 沒 有 餓 壞 （大 夥 見 是 ： 羅 卡 、 石 琪 、 綬 筠 、崑 南 、何 森 、我 。 下 面 的 「我 」， 則 不 再 是 我 ， 而 是 楚 原 。 限 於 篇 幅 ， 所 有 問 話 和 問 的 人 都 刪 去 了 。 ）

你 們 問 我 從 影 了 多 久 ？ 十 年 了 。 由 寫 劇 本 開 始 ，直 到 現 在 。 導 演 則 是 八 年 。處 女 作 是 《 湖 畔 草 》 ，初 期 作 品 有 《 秋 風 殘 葉 》 《 可 憐 天 下 父 母 心 》 等 。到 今 天 為 止 ， 一 共 拍 過 卅 多 四 十 套 電 影 ，詳 細 的 數 目 運 我 自 己 一 時 也 記 不 清 。這 個 數 目 比 起 一 般 的 粵 片 導 演 不 算 多 ，有 位 粵 片 導 演 一 年 就 拍 了 四 十 多 部 。不 過 比 起 義 大 利 費 里 尼 的《 八 部 半》 ， 那 當 然 又 是 個 相 當 大 的 數 目 了 。 一 定 要 我 說 我 自 己 最 滿 意 的 電 影 是 那 一 套 嗎 ？ 那 就 是 《 含 淚 的 玫 瑰 》 。什 麼 ？ 有 什 麼 私 人 的 原 因 ？ 沒 有 ，沒 有 。總 之 ，喜 歡 就 是 喜 歡 。 你 問 我 如 果 我 有 完 全 的 自 由 ，我 自 己 喜 歡 拍 些 什 些 樣 的 片 子 ？ 正 是 剛 才 大 家 看 過 的 《 赤 鬍 子 》 這 一 種 。這 套 片 主 題 意 識 正 確 ，作 者 的 人 生 觀 完 整 呈 現 ，表 現 出 來 對 觀 眾 又 有 一 定 的 影 響 。而 且 拍 得 好 ，娛 樂 性 豐 富 。就 只 可 惜 這 樣 的 片 子 一 般 粵 語 片 觀 眾 也 不 會 很 容 易 就 普 遍 接 受 。最 初 我 也 走 過 這 條 路 的 ， 可 是 此 時 此 地 環 境 的 限 制 ， 我 沒 有 辦 法 不 從 眾 屈 服 。你 知 道 盆 栽 ？ 我 就 是 。我 是 已 經 拗 曲 了 的 一 株 盆 栽 植 物 。 給 人 工 折 歪 啦 。 我 為 什 麼 會 搞 起 電 影 來 麼 ？ 很 簡 單 ，就 是 喜 歡 。最 先 喜 歡 戲 劇 。 後 來 ， 接 觸 到 電 影 ， 馬 上 就 喜 歡 電 影 了 。 武 俠 片 ？ 我 也 有 意 思 嘗 試 一 下 的 。不 過 《 黑 玫 瑰 》不 算 武 俠 片 。 那 只 是 連 環 圖 。看 著 有 趣 好 玩 ， 之 後 卻 不 會 回 味 無 窮 ，也 沒 有 什 麼 大 意 義 。你 知 道 ，百 份 之 百 是 娛 樂 觀 眾 的 商 業 片 。 你 問 我 拍 片 最 大 限 制 是 什 麼 ， 那 當 然 是 市 場 了 。拍 電 影 不 同 寫 文 章 ，自 己 一 個 人 拿 起 筆 就 可 以 寫 那 麼 簡 單 。那 要 人 力 物 力 財 力 。不 夠 錢 ， 或 者 蝕 了 本 ， 就 不 能 繼 續 下 去 。所 以 你 無 論 如 何 也 不 能 不 注 意 市 場 。第 二 個 限 制 ， 該 是 人 才 問 題 。粵 語 片 聲 本 短 少 ，養 不 起 好 人 才 ， 一 般 的 電 影 工 作 者 ，包 括 導 演 在 內 ，生 活 都 相 當 苦 。生 活 費 大 概 僅 夠 。 拍 戲 辛 苦 嗎 ？ 拍 《 春 怨 》 的 時 候 我 昏 倒 過 的 。 市 場 的 擴 大 ，這 個 問 題 ，是 個 問 題 。我 的 市 場 已 差 不 多 全 部 開 發 了 。台 灣 又 不 能 進 去 ， 這 就 少 了 起 碼 一 半 的 觀 眾 。 戲 曲 片 ，古 裝 片 ，我 是 不 曾 拍 過 。 以 後 會 不 會 嘗 試 ，很 難 說 ，大 概 不 會 。 我 最 喜 歡 的 外 國 導 演 ，那 是 要 連 著 作 品 來 說 的 ，不 能 只 說 那 一個 導 演 。譬 如 第 昔 加 ，我 喜 歡 他 的 《 單 車 竊 賊 》。佐 治 史 提 芬 ，我 喜 歡 他 的 《 郎 心 如 鐵 》 和 《 魂 斷 奈 何 天 》 。 一 般 來 說 ，我 還 是 比 較 喜 歡 歐 洲 的 導 演 。中 國 導 演 我 喜 歡 崔 嵬 、桑 弧 。 至 於 你 問 香 港 電 影 自 己 的 風 格 可 以 建 立 否 ？ 如 果 可 以 ， 我 想 那 還 只 是 個 希 望 。依 現 實 來 說 ， 應 該 說 很 難 。但 我 當 然 願 意 存 有 一 個 希 望 ，希 望 可 以 。但 事 實 上 香 港 這 彈 丸 之 地 ，藝 術 水 平 真 是 低 得 可 憐 ，不 說 別 的 ， 便 是 要 選 最 佳 電 影 ， 只 怕 連 真 有 資 格 的 評 選 委 員 數 來 也 沒 有 好 幾 個 。 你 們 常 常 說 用 實 景 ， 用 實 景 ， 以 為 那 是 一 件 很 容 易 的 事 。 殊 不 知 一 條 街 ，你 拍 一 個 小 孩 由 那 邊 走 過 來 這 邊 小 便 ，像 《 單 車 竊 賊 》 那 樣 吧 ，首 先 就 要 申 請 批 准 ， 還 得 設 法 盡 量 避 免 行 人 觀 望 鏡 頭 。找 來 一 個 不 為 人 知 的 明 星 拍 實 景 還 可 以 ，你 把 陳 寶 珠 放 到 街 上 去 拍 不 鬧 得 個 水 洩 不 通 才 怪 。我 平 均 拍 一 部 片 的 工 作 日 是 十 六 至 二 十 天 。最 多 廿 五 日 ，最 少 十 五 日 。 可 是 要 拍 一部 真 好 的 藝 術 品 ， 一 部 巨 著 ，真 是 談 何 容 易 呢 ！ 任 何 電 影 都 要 受 時 代 影 響 。沒 有 那 一 場 大 戰 ，就 沒 有 義 大 利 的 新 寫 實 主 義 。沒 有 八 年 抗 戰 ，就 沒 有 《 一 江 春 水 向 東 流 》。沒 有 希 魔 的 出 現 ，就 沒 有 《 大 獨 裁 者 》。 沒 有 原 子 彈 爆 作 死 那 麼 多 人 ， 就 沒 有 《 廣 島 之 戀 》 《 和 平 萬 歲》。 沒 有 南 北 戰 爭 ，就 沒 有 《 亂 世 佳 人 》 。我 們 ？ 香 港 ？ 風 花 雪 月 ， 彈 丸 之 地 ， 井 底 之 蛙 ， 一 泓 死 水 ， 什 麼 都 平 平 凡 凡 的 ，很 抱 歉 。 碰 到 有 問 題 可 以 拍 ，有 時 又 會 不 通 過 ， 禁 映 。難 矣 哉。

佢個風格始終真係有一種文氣，我好鍾意

陸離...... 愈嚟愈少出現

真係無奈,睇得好準,估唔到係幾十年前講落的話..

公司兄，多謝

仲有人係高朝時 唔好去得太盡
因為有日可能會仆街
有日都需要返機會
其實最後都係平常心 過得去
做得唔好 都未必能力問題 或未盡力

樓主有HEART

楚原的國語片時代回憶錄 (30)
作者 楚原

(發表於1991年聯合報副刊繽紛版)

我經常告訴年電影工作者，每一個人寫得最好、拍得最好的是自己。像楚浮永遠在重複看自己的過去、童年、往事，就算我開場時所談的「星光伴我行」也是拍作者自己的一生。

此外，如果你要寫或者拍一部作品，在作品裡一定要有「你」、你自己的影子、你自己對人生的看法，甚至其中一個角色是你——因為你在拍你熟悉的周圍，否則作品不會有生命，只是一幅月曆畫紙，五顏六色或者是一個平面的美女。

那你一定會問，我拍那麼多古龍，那裡是自己？在很多部作品中，我都放入我自己對人生的看法。像「天涯明月刀」中的天下第一公子羽只是人生幻象；「三少爺的劍」中那種人生的無奈；「多情劍客」中李尋歡對愛的痴；就算在「聊齋」般的「圓月彎刀」中我也隨著丁鵬在人生中作幾番起落。總之，你的作品中一定要有你自己的血肉混在裡面，否則你不會好到那裡去。

不過有時好也不一定賣錢，因為你的心血可能某一個階段只適合你，不再適合觀眾（我後來的作品「偶然」就是一個例子）。

話題重回「英雄無淚」，這這片子裡我用了傅聲、岳華、白彪、趙雅芝，而以爾冬升來演反派；因為自從「流星蝴蝶劍」之後，岳華演反派已經被人看穿，沒有新鮮感，所以這回動用了爾冬升（因為他給人印像一直都是正氣凜然，而在真實人生中來說也一樣，我笑他是「正義村」村長）。果然效果很好，港台兩地皆很賣座，台北收入達兩千萬，這已經是我四年來第十六部在台灣收過千萬的電影。

「英雄無淚」是我一生中導演的第九十九部電影（連粵語片在內），接下來就是第一百部的紀念作。

一百部現在看來是一個天文數字，但我出道早，而且運氣一直不錯，所以奇蹟地開拍了人生中第一百部的紀念作。

第一百部片的紀念作，我選了古龍的「魔劍俠情」（後改名作「多情劍客斷情刀」）。一來我偏愛李尋歡，二來古龍留下來好的故事幾乎沒有了；單我已拍了十八部。 【1991-10-19/聯合報/24版/繽紛】

楚原的國語片時代回憶錄 (27)
作者 楚原

(發表於1991年聯合報副刊繽紛版)

「孔雀王朝」已劣評如潮，「倚天屠龍記」也好不到那裡，加上其他的公司影片素質不斷提高，我心裡想這回該完蛋了，又再捱那可憐的日子吧！

誰知世事有很多是意想不到的。原來金庸先生的作品在台灣一直禁止出版，而該年剛剛解禁，我的「倚」片是金庸先生第一部在台灣上演的作品；更因演員多，情節豐富，還有一點點特技，居然在台灣爆了一個大冷門，非常賣座。

當時邵氏在台灣發行院線出了問題，有幾間龍頭戲院退出，另組新院線，所以當時「倚」片只在以前院線三分之二戲院上映。誰知賣座比以前更厲害，尤其台中、台南，聽說有許多戲院破了開始營業以來的賣座紀錄；也聽說在台南鄉村地方，買站票（即全院已滿座，買票進去的人只有站在牆邊或通道上看）的比買坐票的還多，以當年來說是一個奇蹟。

由於「倚」片在台灣再創紀錄，於是又惹來我第二次「外借」風波。

話說由於「倚天屠龍記」的賣錢，台灣片商林榮豐先生和他的朋友，準備利用一個五倍於我當時薪酬的價錢，外借我到台灣拍兩部戲。想想看，五倍價錢，拍兩部等於十部。於是我又第二次拿著支票（當時已將片酬全部交到我手中），硬著頭皮向方小姐請求。

這次方小姐卻非常同情，一口答應。大概她也希望我能賺一些錢來養老，因電影界的導演（尤其以前的），多數年老時都很清貧，原因就是年輕時本來就賺得不多，有機會方小姐也樂得予人方便。我的外借同意書已簽好，只等林榮豐先生多簽一分不淮在嘉禾院線發行的同意書，則我的外借馬上生效。

壞就壞在那天沒有一起簽好，原因是當天晚上邵先生和方小姐不知為什麼，發生意見，方小姐告假兩星期。【1991-10-16/聯合報/24版/繽紛】

睇返d訪問, 其實情況同依家都幾似,
合拍片&蝗語片=當時嘅國語片, 香港電影(粵語片)都係劣勢, 只係當時仲有人材為理想, 為堅持香港電影特色而努力
但係依家呢代似乎無乜可能(種族清洗, 舐共賣港)

的確類似，粵語電影真係靠楚原叔彈返起，呢個無庸置疑

咁啱尋日就係想搵桂治洪嚟睇 第一套就mark咗邪

成篇文俾人抄左去HK01，上埋亞虎，記狗真係好做

屌唔撚係掛

啲嘢未必啱架wor

哇屌咁都得?
BTW樓主好有心機，大力支持
好想睇多D楚原叔D回憶錄

不如考慮下跟鄭君綿明星之歌嚟介紹下

而家d當紅韓狗同大陸仔都係咁上下樣

佢最正係頭兩三年啱啱出道 之後都肥肥地

香港幾十年實質都冇咩點變

多謝樓主，學到野

睇完樓主介紹有幾套都好有興趣睇下

做疆屍最深印象，後尾一講起疆屍個腦就會出現佢扮疆屍既樣

冇諗過大丈夫日記都係佢拍，一方面太過近代，第二方面係好流暢，冇太多舊時風格，比較爽快。

香港01我屌你老母

香港01，今次抄鳩埋我個post當新聞，我真係屌你老母臭屄

支持樓主，

白頭佬好嘢。

我識好多廿零都好鍾意上 youtube 搵粵語長片睇。

識貨！我成日都loop明星之歌

不過真係要極多時間

薑汁巴打係咪行內人

肯加你個名算俾面啦，有啲報紙名都唔出

Bruce Lee like this post

Fucking jacky

睇番王晶訪問，話楚原教左佢好多，佢應該係將楚原個種快手拍法發揚光大

梅綺係先做耶西，再去台灣宣教(唔知係咪邪教)，後尾生喉癌蒙主寵召

最記得做拿督
另一太係疆屍片，有元華陳曉東譚小嬛（無記錯的話）
佢扮疆屍恐怖得黎，但又唔驚

薑汁巴打仲會重開粵語片post 嘛？

而家港產片比荷里活打到落水流水 韓國, 泰國愈來愈多唔同題材

等睇復仇3爆幾多個post

不過都唔怪得你咁嬲，去完條link睇番真係一字不漏，開頭未入去以為佢仲有加自己意見...

細個覺得楚原叔個頭好似
火腿丸
伯邑考

佢係直程用咗我個小分析，跟住加啲票房數字就當係自己新聞，大佬即係算點？連登會員出post，佢老奉攞嚟用？

玩大佢去投訴啦，唔好等啲所謂記者以為份工上網抄野就得！

我未試過 我根本都未試過出post咁多正皮 ，真係唔知點解今次咁多人睇

呢度除咗小學雞同中學雞，都仲有啲老鬼嘅，亦都有人對舊香港片有興趣嘅

學到野

strong post, pish

我等睇AVG3 1個星期爆世界票房

當年楚原肯定好多女朋友

呢個有冇人識

姜david？

有d似姜大衛

破李小龍處嗰個係咪佢

殭屍福星